\section{Анализ}
\label{sec:analysis}

% We partitioned all models into six primary classes: 
% sequentially consistent models, models with total or partial order on stores, 
% program order preserving models, syntactic dependency preserving models, 
% semantic dependency preserving models, and model with out of thin-air values.

В этом разделе мы обсуждаем результаты сравнения, представленные в предыдущем разделе.
На основе данных из~\cref{table:cmp-cls,table:cmp-mms} 
мы выводим взаимосвязи между оптимальностью схемы компиляции,
корректностью трансформаций и предоставляемыми гарантиями. 
В частности, мы демонстрируем как поддержка 
некоторых гарантий конфликтует с некоторыми трансформациями 
и как она влияет на оптимальность схемы компиляции. 
Мы начинаем с рассмотрения класса 
последовательно согласованных моделей~\cref{sec:analysis:seqcst},
затем  переходим к моделям с линейным/частичным порядком на операциях записи~\cref{sec:analysis:tso}.
После этого мы рассматриваем класс наиболее слабых моделей, 
допускающих значения из воздуха~\cref{sec:analysis:oota}, 
а далее переходим к обсуждению различных подходов 
к решению проблемы значений из воздуха и рассматриваем модели, 
сохраняющие программный порядок~\cref{sec:analysis:porf},
синтаксические ~\cref{sec:analysis:deprf} и
семантические~\cref{sec:analysis:sdeprf} зависимости.
В \cref{sec:analysis:other} мы отдельно обсуждаем некоторые 
конкретные свойства моделей, в частности, когерентность и возгорающуюся семантику. 
Факт наличия или отсутствия этих свойств ортогонален
разбиению на вышеупомянутые классы. 
Тем не менее, наличие этих свойств у модели также влияет 
на корректность определенных трансформаций.

\subsection{Модель последовательной согласованности}
\label{sec:analysis:seqcst}

Данная модель является наиболее интуитивной моделью многопоточности.
В рамках этой модели состояние памяти может быть 
представлено как отображение из 
адресов переменных в хранящиеся значения. 
Тогда каждый допустимый сценарий поведения программы 
может быть получен в результате поочередного последовательного
исполнения инструкций потоков. 

Многие распространенные трансформации оказываются 
некорректными в модели \SC, включая 
все типы переупорядочивания операций, 
а также удаление общих подвыражений~\cite{Marino-al:PLDI11, Sevcik-Aspinall:ECOOP08}.
Тот факт что переупорядочивание инструкций запрещено 
делает эту модель очень дорогостоящей при реализации
на современных процессорах, так как даже 
относительно строгая модель памяти процессоров \Intel
допускает переупорядочивание типа запись/чтение. 
Таким образом, чтобы гарантировать последовательную согласованность, 
компилятор вынужден вставлять в код тяжеловесные 
барьеры памяти между инструкциями записи и чтения,
что приводит к неоптимальной схеме компиляции. 

Однако в терминах предоставляемых программисту гарантий 
модель \SC является весьма привлекательной. 
В частности, тривиальным образом гарантируется свойства \eDRF и когерентности, 
так как модель присваивает программе только 
последовательно согласованные сценарии поведения. 

Концептуальная простота и привлекательность модели \SC 
вдохновила многих исследователей на попытки 
адаптации этой модели и смягчения накладываемых 
штрафов на время исполнения программы. 
Общей идеей данных работ была попытка 
отделения локальных (доступных только одному потоку) 
и разделяемых переменных.
Обращения к локальным переменным могут быть скомпилированы 
без добавления барьеров памяти, также к ним 
применим широкий спектр оптимизаций корректных 
для случая однопоточных программ. 
Чтобы безопасным образом классифицировать 
локальные и разделяемые переменные исследователи 
использовали системы типов~\cite{Vollmer-al:PPoPP17},
статический~\cite{Singh-al:ISCA12} или динамический анализ~\cite{Liu-al:PLDI19}, 
поддержку на аппаратном уровне~\cite{Singh-al:ISCA12, Marino-al:PLDI10}, 
или различные комбинации вышеупомянутых методов.  

Несмотря на эти усилия, модель \SC все равно имеет существенные накладные расходы. 
Например, при компиляции на процессоры семейства \ARMv{8}
замедление времени работы программ может достигать 70\%~\cite{Liu-al:PLDI19}.
%(\see подробности в \cref{sec:catalog:sc}).
Более того, хотя вышеупомянутые техники обычно уменьшают 
накладные расходы на локальные обращения 
(которые, зачастую, чаще встречаются в программах),
они оказывают меньшее влияние на специфичные приложения, 
которые активно используют многопоточность, 
например, такие как неблокирующие структуры данных.
Наконец, требуется значительное количество усилий 
и технической работы, чтобы модифицировать 
современные компиляторы для поддержки модели \SC~\cite{Marino-al:PLDI11, Liu-al:PLDI19}.

\subsection{Линейный/частичный порядок на операциях записи}
\label{sec:analysis:tso}

Данный  класс моделей был создан на основе моделей с 
\emph{линейным порядком на операциях записях} (\emph{total store order}, \TSO)
и \emph{частичным порядком на операциях записях} (\emph{partial store order}, \PSO)~\cite{Sparc:94}.
Модели \TSO и \PSO являются моделями семейств процессоров \Intel~\cite{Sewell-al:CACM10} 
и \SPARC~\cite{Sparc:94} соответственно. 
В этих моделям потоки оснащены \emph{буферами записей}.
Все операции записи вначале попадают в эти буферы, а потом переносятся в основную память. 

Для моделей этого класса схема компиляции для архитектуры \Intel 
является оптимальной, так как \Intel предоставляет модель \TSO.
Однако при компиляции под архитектуры с более слабой моделью памяти, 
например~\POWER, необходимо использовать практический такое же 
количество барьеров, как и при компиляции из модели~\SC~\cite{Lustig-al:AISCA15}.

Модели этого класса допускают большее количество трансформаций кода, чем \SC.
Использование буферов для операций записи позволяет выполнять переупорядочивание 
типа запись/чтение в случае~\TSO и  запись/запись --- в случае~\PSO.

Хотя модели \TSO и \PSO слабее, чем модель \SC, 
тем не менее они все ещё предоставляют довольно сильные гарантии, 
в частности, свойство \eDRF и когерентность.

Таким образом, модели этого класса не имеют 
значительных преимуществ перед моделью \SC, 
и при этом влекут соизмеримые накладные расходы 
при компиляции для архитектуры c более слабой моделью памяти, чем у \Intel. 
Следовательно, выбор этих моделей в качестве моделей для 
языка программирования оправдан только если предполагается 
поддержка компиляции исключительно для процессоров архитектуры \Intel. 

\subsection{Значения из воздуха}
\label{sec:analysis:oota}

Далее мы переместимся на другой конец спектра моделей памяти
и рассмотрим класс, в который входят наиболее слабые модели. 
Эти модели предоставляют оптимальные схемы компиляции и 
допускают, практический, любые разумные трансформации программ, 
но достигают этого ценой введения значений из воздуха 
(\cref{sec:background:oota}).

Снова рассмотрим  пример программы буферизации операции чтения:

\begin{minipage}{0.43\linewidth}
\begin{equation*}
\small
\inarrII{
  \readInst{}{r_1}{x}     \\
  \writeInst{}{y}{1}      \\
}{
  \readInst{}{r_2}{y}     \\
  \writeInst{}{x}{r_2}    \\
}
\tag{LB}\label{ex:lbA}
\end{equation*}
\end{minipage}\hfill%
\begin{minipage}{0.09\linewidth}
\Large~\\ $\leadsto$
\end{minipage}\hfill%
\begin{minipage}{0.43\linewidth}
\begin{equation*}
\inarrII{
  \writeInst{}{y}{1}      \\
  \readInst{}{r_1}{x}     \\
}{
  \readInst{}{r_2}{y}     \\
  \writeInst{}{x}{r_2}    \\
}
\tag{LBtr}\label{ex:lbB}
\end{equation*}
\end{minipage}

Версия программы справа \ref{ex:lbB} может быть 
получена из программы слева \ref{ex:lbA} 
путем применения переупорядочивания инструкций типа чтение/запись. 
Результат ${[r_1=1, r_2=1]}$ является допустимым для программы \ref{ex:lbB}.
Тогда модель памяти, в которой переупорядочивание типа чтение/запись
является корректной трансформацией, также должна 
допускать этот результат для программы \ref{ex:lbA}.
Как было продемонстрировано в \cref{sec:background:oota}, 
для того, чтобы получить такой результат, 
необходимо применить спекулятивное исполнение. 

Мы также обсуждали, что неограниченное 
спекулятивное исполнение может привести к появлению 
так называемых значений из воздуха, 
которые нарушают фундаментальные гарантии 
о поведении программ~%
\cite{Boehm-Demsky:MSPC14, Batty-al:ESOP15}, 
в частности, гарантии типобезопасности (type-safety) и композициональности.
Также не выполняется и гарантия внешней свободы от гонок (\eDRF).
Чтобы убедиться в этом, рассмотрим ещё один пример:

\begin{equation*}
\inarrII{
  \readInst{}{r_1}{x}      \\
  \kw{if} {(r_1)} ~\{      \\
  \quad\writeInst{}{y}{1}  \\
  \}
}{
  \readInst{}{r_2}{y}      \\
  \kw{if} {(r_2)} ~\{      \\
  \quad\writeInst{}{x}{1}  \\
  \}
}
\tag{LB+ctrl}\label{ex:lb+ctrl}
\end{equation*}

Для модели памяти, допускающей значения из воздуха, 
результат ${[r_1=1, r_2=1]}$ также является допустимым
(обоснование этого результата такое же, как и для 
примера \ref{ex:lb+data} из \cref{sec:background:oota}).
Однако этот результат не только не интуитивен, 
но и противоречит гарантии внешней свободы от гонок. 
Действительно, в модели \SC единственный допустимый 
сценарий поведения этой программы ведет к результату $[r_1=0, r_2=0]$ 
и не содержит гонок, следовательно, 
в модели, предоставляющей гарантию \eDRF, 
эта программа также должна иметь только этот единственный сценарий поведения. 

Контр-интуитивное поведение моделей, 
допускающих значения из воздуха, 
а также тот факт, что они нарушают множество 
важных гарантий о поведении программ, 
привело к следующему консенсусу в исследовательском сообществе: 
эти модели не подходят на роль моделей памяти 
для языков программирования~\cite{Boehm-Demsky:MSPC14, Batty-al:ESOP15}.  
Множество усилий было направлено на то, 
чтобы сделать невозможными значения из воздуха, 
но в то же время сохранить оптимальность схем 
компиляции и корректность как можно большего количества трансформаций. 
В оставшейся части этого раздела мы опишем различные 
способы преодоления проблемы значений из воздуха. 

\subsection{Сохранение программного порядка}
\label{sec:analysis:porf}

Наиболее простой способ запретить значения из воздуха 
был предложен в работе~\cite{Boehm-Demsky:MSPC14}.
Основная идея этого подхода --- полностью запретить спекулятивное исполнение, 
что может быть достигнуто путем запрета переупорядочивания 
инструкций типа чтение/запись. 
Это решение позволяет не только восстановить 
свойство внешней свободы от гонок (\eDRF) 
и другие гарантии~\cite{Lahav-al:PLDI17}, 
но также ведет к более простой модели. 
Абстрактная машина, реализующая данную модель, 
не нуждается в использовании спекулятивного исполнения
и может выполнять инструкции потоков согласно их
\emph{программному порядку}, т.е. в том порядке, в котором они указаны. 
Память такой машины может быть организована 
как монотонно растущая история сообщений, 
где каждый поток имеет своё представление  
фронта данной истории~\cite{Dolan-al:PLDI18, Doherty-al:PPoPP19}. 

Данный подход был формализован в работе~\cite{Lahav-al:PLDI17}.
Там же было показано, что многие трансформации над кодом программ, 
за исключением переупорядочивания инструкций типа чтение/запись, 
остаются корректными в рамках моделей данного класса (см.~\cref{table:cmp-cls}).

Схема компиляции программ для процессоров семейства \Intel является оптимальной, 
так как модель памяти данной 
архитектуры гарантирует сохранение порядка 
между операциями чтения и последующими операциями записи. 
Однако архитектуры с более слабыми моделями (\ARM, \POWER)
не гарантируют сохранения этого порядка, 
и таким образом требуют принятия дополнительных мер при компиляции кода. 
В~\cite{Boehm-Demsky:MSPC14} было предложено компилировать 
инструкции ослабленного ($\rlx$) чтения как обычные инструкции чтения, 
за которыми следует ложная инструкция условного ветвления 
(conditional jump), которая добавляет зависимость 
между операцией чтения и последующими операциями записи. 
Гарантируется, что процессоры семейств \ARM и \POWER 
сохранят такую зависимость и, таким образом, 
сохранят порядок между операцией чтения и последующими операциями записи. 
В работе~\cite{Ou-Demsky:OOPSLA18} изучались 
накладные расходы этой схемы компиляции, 
при её применении только к ослабленным ($\rlx$) атомарным обращениям.
При компиляции кода для процессоров семейства \ARMv{8} 
замедление времени работы составило 0\% в среднем и 6.3\% максимум 
на наборе тестов, реализующих различные многопоточные 
структуры данных, например, блокировки, стеки, очереди, 
деки, ассоциативные массивы и т.д.
%(подробности приведены в \ref{sec:catalog:porf}).
Заметим, что следует ожидать более существенного замедления
времени работы программ при применении данной схемы компиляции
также к неатомарным обращениям к памяти. 

\subsection{Сохранение синтаксических зависимостей}
\label{sec:analysis:deprf}

Альтернативное простое решение проблемы значений из воздуха 
заключается в сохранении \emph{синтаксических зависимостей}
между операциями обращения к памяти~%
\cite{Boehm-Demsky:MSPC14, Alglave-al:ASPLOS18}.
В рамках этого подхода переупорядочивание инструкций типа чтение/запись 
разрешено, если переставляемые инструкции являются независимыми. 
Переупорядочивание запрещено, если операция записи зависит 
от значения, прочитанного операцией чтения, 
(в этом случае мы говорим что существует зависимость по данным, \emph{data dependency}),
или если это значение было использовано при вычислении адреса операции записи 
(зависимость по адресу (\emph{address dependency}), 
или если путь исполнения программы, ведущей к операции записи, 
зависит от прочитанного значения 
(зависимость по управлению, (\emph{control dependency}).
Например, в программе \ref{ex:lb+data} 
существует зависимость по данным, так как 
инструкция $\writeInst{}{y}{r_1}$ записывает 
значение, прочитанное инструкцией $\readInst{}{x}{r_1}$. 

Заметим, что эти зависимости вычисляются следуя 
синтаксису программы (отсюда происходит и название), 
в противоположность \emph{семантическим зависимостям}. 
Например, в модифицированной версии 
программы \ref{ex:lb+data}, представленной ниже, 
операция записи в переменную \texttt{y} в левом потоке имеет синтаксическую зависимость от предыдущей операции чтения. 

\begin{equation*}
\inarrII{
  \readInst{}{r_1}{x}           \\
  \writeInst{}{y}{1 + 0 * r_1}  \\
}{
  \readInst{}{r_2}{y}      \\
  \writeInst{}{x}{r_2}     \\
}
\tag{LB+fakedata}\label{ex:lb+fakedata}
\end{equation*}

В этом примере синтаксическая зависимость может быть удалена
с помощью оптимизации распространения констант ---
подвыражение ${1 + 0 * r_1}$ может быть преобразовано в значение~$1$.
Однако если модель памяти гарантирует сохранение синтаксических зависимостей,
компилятору запрещено применять эту оптимизацию, 
так как после удаления зависимости ничто не мешает компилятору или процессору 
переставить операцию записи до предшествующей операции чтения.  

На этом примере можно видеть главный недостаток моделей, 
сохраняющих синтаксические зависимости: 
различные оптимизации, сохраняющие трассы
(например, распространение констант), оказываются некорректными в этих моделях. 
Распространение констант является одной из 
классических оптимизаций, и тот факт, 
что оно некорректно, препятствует применению моделей этого класса. 
Заметим, что модели памяти процессоров 
используют сходный подход и тоже 
сохраняют синтаксические зависимости 
между обращениями к разделяемой памяти%
~\cite{Sarkar-al:PLDI11, Alglave-al:TOPLAS14, Pulte-al:POPL18}.
Однако в этом случае это не является проблемой, 
так как процессоры во время исполнения программы 
не выполняют такие сложные оптимизации, 
как распространение констант.

В работе~\cite{Ou-Demsky:OOPSLA18} изучалось 
замедление времени работы программ, накладываемое моделью памяти, 
сохраняющей синтаксические зависимости. 
Авторы модифицировали оптимизирующие проходы компилятора так, 
чтобы они сохраняли зависимости между 
неатомарными и ослабленными ($\rlx$) атомарными обращениями. 
Затем они измерили время работы программ из тестового набора \SPECCPU,
скомпилированных модифицированной версией компилятора \LLVM 
для процессоров семейства \ARMv{8}, и сообщили 
об умеренном замедлении на 3.1\% в среднем и 17.6\% максимум.
%(подробности приведены в \ref{sec:catalog:deprf}). 

\subsection{Сохранение семантических зависимостей}
\label{sec:analysis:sdeprf}

Последний рассматриваемый нами подход к решению проблемы значений из воздуха 
заключается в построении понятия \emph{семантических зависимостей}, 
которые могли бы точно характеризовать то, какие пары операций чтения/записи
являются независимыми, и отфильтровали бы ложные зависимости 
как в примере \ref{ex:lb+fakedata}.
Практическая ценность данного подхода заключается в том, что 
он не требует модификаций существующих компиляторов 
и процессоров и не накладывает дополнительных 
расходов на время исполнения скомпилированных программ. 
Конечной целью подхода является предоставление оптимальных схем компиляции, 
сохранение корректности большинства существующих трансформаций кода, 
и в то же время поддержка основных гарантий, 
таких как внешняя свобода от гонок (\eDRF).

Оказывается, что эта задача является весьма трудной 
и на сегодняшний день не решена. 
Чтобы дать удовлетворительное определение семантических зависимостей, 
исследователи были вынуждены  обратиться к концептуально 
сложным моделям памяти~\cite{Jagadeesan-al:ESOP10, Kang-al:POPL17, 
Jeffrey-Riely:LICS16, PichonPharabod-Sewell:POPL16, 
Chakraborty-Vafeiadis:POPL19, Paviotti-al:ESOP20}.
Основная сложность работ в данном направлении --- 
необходимость предоставления формальных доказательств того, 
что эти модели удовлетворяют предъявляемым требованиям, 
а именно поддерживают оптимальные схемы компиляции
и широкий набор трансформаций, и в то же 
время сохраняют все важные гарантии о поведении программ. 

На сегодняшний день наиболее полное решение  данной
проблемы  предоставляет модель  ``обещающей'' семантики 
(\Promising semantics)~\cite{Kang-al:POPL17, Lee-al:PLDI20}. 
Было доказано, что эта модель допускает 
оптимальные схемы компиляции~\cite{Podkopaev-al:POPL19}, 
разрешает применять большинство локальных и глобальных 
трансформаций (за исключением слияние потоков), 
и в тоже время предоставляет 
свойство внешней свободы от гонок и другие гарантии. 

\subsection{Вспомогательная классификация}
\label{sec:analysis:other}

Теперь представим альтернативное разделение моделей на группы  
на основе того, обладают ли они конкретным свойством, 
в частности, когерентностью и возгорающейся семантикой. 
Продемонстрируем, как наличие этих свойств сказывается 
на оптимальности схемы компиляции и корректности некоторых трансформаций. 

\subsubsection{Когерентные модели}
\label{sec:analysis:coh}

Свойство когерентности, которое также иногда называется 
последовательной согласованностью по каждой локации (\cref{sec:background:coh}), 
неожиданным образом взаимодействует с трансформацией удаления общих подвыражений (\CSE).
Впервые эта связь была замечена в контексте ранней версии модели памяти \Java~\cite{Pugh:JAVA99}.
Чтобы увидеть проблему, рассмотрим программу ниже (слева) 
и её версию после применения трансформации \CSE (справа).
Заметим, что оптимизация заменила второе обращение 
к переменной \texttt{x} присваиванием значения из регистра. 

\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\begin{equation*}
\small
\inarrII{
  \readInst{}{r_1}{x}      \\
  \readInst{}{r_2}{y}      \\
  \readInst{}{r_3}{x}      \\
}{
  \writeInst{}{y}{1}       \\
}
\label{ex:coh-rr}
\end{equation*}
\end{minipage}\hfill%
\begin{minipage}{0.05\linewidth}
\Large~\\ $\leadsto$
\end{minipage}\hfill%
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\begin{equation*}
\small
\inarrII{
  \readInst{}{r_1}{x}      \\
  \readInst{}{r_2}{y}      \\
  \assignInst{r_3}{r_1}    \\
}{
  \writeInst{}{y}{1}       \\
}
\label{ex:coh-rr}
\end{equation*}
\end{minipage}

Предположим, что переменные \texttt{x} и \texttt{y} 
на самом деле указывают на одну и ту же ячейку памяти.  
При таком предположении можно сделать вывод о том, что 
сценарий выполнения программы с результатом ${[r_1=0, r_2=1, r_3=0]}$
должен быть запрещен моделью памяти, гарантирующей когерентность. 
В самом деле, когерентная модель памяти для программы, 
содержащей обращения только к одной локации в памяти, 
допускает только последовательно согласованные сценарии исполнения.
Результат ${[r_1=0, r_2=1, r_3=0]}$ не может быть получен
как последовательное чередование инструкций потоков, 
и, значит, он не является последовательно согласованным и должен быть запрещен.
Тем не менее, данный результат допустим для 
оптимизированной версии этой программы. 

Заметим, что несмотря на вышесказанное, компилятор 
все равно может применить оптимизацию \CSE к программе выше, 
но только в том случае, если он сможет вывести, что переменные \texttt{x} и \texttt{y} 
указывают на разные локации в памяти. 
Это информация может быть получена при помощи 
анализа псевдонимов (alias analysis)~\cite{Diwan-al:PLDI1998}.
По сути, в этом случае \CSE может быть сведен к 
комбинации других трансформаций --- переупорядочиванию и элиминации операций. 

Таким образом, в общем случае свойство когерентность
несовместимо с удалением общих подвыражений. 
Что касается оптимальности схем компиляции, 
то здесь когерентность не накладывает каких-то 
дополнительных ограничений, 
поскольку  модели памяти процессоров  
гарантируют соблюдение когерентности%
~\cite{Alglave-al:TOPLAS14, Sarkar-al:PLDI11, Sewell-al:CACM10, Lahav-al:PLDI17}. 

\subsubsection{Модели с возгорающейся семантикой}
\label{sec:analysis:ub}

Возгорающаяся семантика (\emph{catch-fire semantics}) присваивает 
неопределенное поведение программам, содержащей 
гонки на неатомарных обращениях, и, таким образом, влияет на корректность трансформаций. 
Как было упомянуто ранее, наличие подобного 
неопределенного поведения позволяет использовать
оптимальные схемы компиляции для неатомарных обращений
и влечет корректность широкого класса трансформаций, 
корректных для случая однопоточных программ. 
Но помимо этого возгорающаяся семантика 
интересно взаимодействует с трансформацией
введения спекулятивной операции чтения. 

Рассмотрим следующий пример:

\begin{minipage}{0.43\linewidth}
\begin{equation*}
\small
\inarrII{
  \readInst{}{r}{x}      \\
  \kw{if} {(r)} ~\{      \\
  \quad\readInst{}{s}{y} \\
  \}

}{
  \writeInst{}{y}{1}       \\
}
\label{ex:sliA}
\end{equation*}
\end{minipage}\hfill%
\begin{minipage}{0.09\linewidth}
\Large~\\ $\leadsto$
\end{minipage}\hfill%
\begin{minipage}{0.43\linewidth}
\begin{equation*}
\inarrII{
  \readInst{}{r_1}{x}      \\
  \readInst{}{t}{y}        \\
  \kw{if} {(r)} ~\{        \\
  \quad\assignInst{s}{t}   \\
  \}

}{
  \writeInst{}{y}{1}       \\
}
\label{ex:sliB}
\end{equation*}
\end{minipage}
 
В \cref{sec:background:trans} мы упоминали, 
что спекулятивное введение операции чтения может быть 
использовано в комбинации с элиминацией 
типа чтение/чтение, чтобы вынести инструкцию чтения
из  ветки условного оператора. 
В частности, в примере выше  
спекулятивное введение операции чтения может добавить 
инструкцию $\readInst{}{t}{y}$ перед условным оператором $\kw{if}$, 
а затем элиминация типа чтение/чтение может заменить 
вторую операцию чтения присваиванием значения из регистра. 

Тонкий момент тут заключается в том, что хотя 
программа слева не содержит гонок в модели 
последовательной согласованности, 
программа справа имеет гонку между 
операциями чтения и записи переменной \texttt{y}.
В предположении, что все 
обращения в программе выше являются неатомарными, 
можно заключить, что возгорающаяся семантика 
должна рассматривать правую программу как 
имеющую неопределенное поведение. 
Другими словами, для программы справа 
допустим любой сценарий исполнения, 
в то время как для программы слева 
допустим только сценарий с результатом ${[r=0]}$.
Однако необходимость корректности трансформации требует, 
чтобы множество допустимых сценариев исполнения 
модифицированной программы было подмножеством 
сценариев поведения оригинальной программы. 
Можно видеть, что в этом примере условие корректности нарушается. 

Говоря простыми словами, спекулятивное введение операции чтения 
в общем случае некорректно в моделях с возгорающейся семантикой,
так как оно может привнести гонки в программы, 
которые их не содержали. 
Так как возгорающаяся семантика чувствительна 
к наличию или отсутствию гонок в программе, 
она не совместима с этой трансформацией. 

Заметим, что эту проблему нельзя решить, 
запретив спекулятивное введение неатомарных операций чтения 
и разрешив вводить атомарные операции чтения. 
В самом деле, спекулятивно добавленная атомарная операция чтения
может находиться в состоянии гонки с каким-то неатомарным обращением, 
расположенным в другом месте программы. 
